\chapter{Praktické ověření} \label{chap:roboti}
Posledním nutným bodem zadání je otestovat knihovnu na dvou
úlohách na Robosoutěž. Vybrány byly úlohy Ping-pong a Pac-man.

Cílem této části není nutně sestavit nejlepšího robota, důraz je kladen více na prověření naprogramovaných funkcí.
Proto byla místy volena řešení, která by v~soutěži nevyhrála, ale jsou jednodušší na sestavení.

\section{Úloha \uv{Ping-pong}} \label{sec:pingpong}
\subsection{Podstata zadání}
Hrací plocha pro tuto úlohu je ukázaná na obrázku \ref{fig:pingpong-hracideska}.
Na ploše je rozložených 20 míčků různých barev. Toto rozložení
je pro každou soutěžní jízdu stejné. Mimo to jsou zde tři zásobníky -- vysoký,
střední a pak nízký s~vjezdem.

\begin{figure}[ht]
\includegraphics[width=0.9\textwidth]{img/pingpong-hracideska.jpg}
\caption[Hřiště úlohy Ping-pong]{Hřiště na úlohu Ping-pong. \cite{robo-pingpong}}
\label{fig:pingpong-hracideska}
\end{figure}

Cílem soutěžících je pomocí robota přemístit míčky do těchto zásobníků.
Za každý přesunutý míček získá tým určitý počet bodů. Ten závisí na
výšce zásobníku: ve vysokém lze získat 3 body, ve středním 2 body a v~nízkém jen 1 bod.
Navíc, pokud v~nějakém zásobníku jsou míčky pouze jedné barvy, zisk bodů za míčky sem umístěné se zdvojnásobí.
\cite{robo-pingpong}

Výjimkou z~tohoto bodování jsou dva \uv{otrávené} modré míčky. Pokud robot
modrý míček umístí do zásobníku nebo jej nechá na hrací ploše, několik bodů
za to tým ztratí. Aby se tak nestalo, robot musí buď míček z~plochy zvednout,
nebo jej poslat na plochu protihráče. \cite{robo-pingpong}


\subsection{Konstrukce} \label{sec:pingconstruct}
Pro ověření funkcí Open-Cube byla zvolena strategie se sbíráním
míčků po jednom. Její výhodou je, že pro její realizaci stačí
jednodušší konstrukce. Pro sbírání vícero míčků najednou by bylo nutné
navrhnout zásobník a další konstrukční prvky.

Robot byl sestaven jako dvoukolové vozítko s~třetím opěrným bodem,
viz obrázek \ref{fig:pingpong-robot:bottom}.

Pro sbírání míčků byl navržen systém podobný vysokozdvižnému vozíku.
Na předku robota jsou připevněné dvě ližiny, které se mohou posouvat nahoru
a dolů, viz obr. \ref{fig:pingpong-robot:front}. Pokud jsou snížené dolů,
robot s~nimi může najet pod míček a zvednout jej. U~zásobníku pak může
míček mírným snížením ližin upustit.
Zvedání řídí střední motor skrytý uvnitř konstrukce.

Přítomnost míčku na ližinách může robot detekovat pomocí prvního senzoru
barev, viz obr. \ref{fig:pingpong-robot:front}. Původně bylo plánováno
zde využít ultrazvukový senzor, ten ale nedokázal míčky spolehlivě detekovat.

Navigaci v~bludišti je řešena pomocí druhého senzoru barev. Pomocí něj
může robot sledovat jednu stranu čáry. Senzor je posunutý tak, aby při
sledování byl robot zarovnaný na střed čáry a mohl tak bez kolize najet
pod míček. Druhý senzor by běžně na Robosoutěži nebylo možné použít;
po konzultaci s~vedoucím mi ale bylo uznáno i toto řešení.

Konstrukce robota obsahuje také gyroskop (spodní senzor na obr. \ref{fig:pingpong-robot:bottom}).
Jeho cílovým využitím byla navigace v~bludišti, tu se ale podařilo vyřešit jiným způsobem.
Senzor proto nakonec zůstal nevyužitý.

\begin{figure}[ht]
  \centering
  \begin{subfigure}[b]{0.48\textwidth}
    \centering
    \includegraphics[width=\textwidth]{img/pingpong-front.jpg}
    \caption{Pohled zepředu.}
    \label{fig:pingpong-robot:front}
  \end{subfigure}
  \hfill
  \begin{subfigure}[b]{0.48\textwidth}
    \centering
    \includegraphics[width=\textwidth]{img/pingpong-bottom.jpg}
    \caption{Pohled zespoda.}
    \label{fig:pingpong-robot:bottom}
  \end{subfigure}
  \caption[Robot pro úlohu Ping-pong]{Konstrukce testovacího robota pro úlohu Ping-pong.}
  \label{fig:pingpong-robot}
\end{figure}

\subsection{Software}
Robota na hrací ploše řídí program běžící uvnitř Open-Cube.
Lze jej rozložit na tři části: regulátor motorů, algoritmus sledování
čáry a logika sbírání míčků.

\pagebreak
Regulátor motorů popsaný v~sekci \ref{sec:motorctrl} původně vznikl
jako součást řešení této úlohy. Po prvním otestování úlohy
byl regulátor přepsán a začleněn do knihovny pro motory. Následně
bylo ověřeno, že úloha funguje i s~novou verzí.

Pomocí regulátoru bylo možné s~robotem jednodušeji pohybovat --
například s~ním na místě otočit o~\SI{180}{\degree}. Problém by bylo
možné řešit i jinak (gyroskop, senzor čáry), takové řešení by ale šlo
hůře zobecnit.

Další částí je sledování čáry. To je na nižší úrovni založené na PID regulátoru.
Robot se pomocí něj při jízdě snaží udržet v~takové poloze, aby senzor barev
vracel hodnotu přibližně v~polovině kalibrovaného rozsahu.

Na vyšší úrovni program obsahuje detekci křižovatek na čáře
(viz obr. \ref{fig:pingpong-hracideska}). Na křižovatce tak robot dokáže
zatočit nebo pokračovat v~jízdě. Tímto způsobem bylo možné plně vyřešit
navigaci v~bludišti.

Poslední částí programu je logika sbírání míčků a celkového řešení úlohy.
Protože rozložení míčků na herní ploše je neměnné, do programu stačilo
napevno vložit postup operací, které má robot provést. Mezi operace patří
například sebrání a upuštění míčku a navigace po křižovatkách.

\subsection{Výsledek}

Úlohu se mi podařilo vyřešit. Videozáznam z~ukázkové
jízdy je dostupný na adrese \url{https://youtu.be/yZZEdAmElWA} (kopii lze nalézt v~příloze).
Robot sbírá pouze zelené a žluté míčky, řešení by ale
bylo možné rozšířit i na zbylé barvy. Vozítko je také poměrně pomalé,
v~bludišti se ale pohybuje spolehlivě.

\noindent Touto úlohou bylo ověřeno několik funkcí:
\begin{itemize}
  \item Snímání čáry senzorem barev funguje. Rozhraní motorů zároveň
        dokáže dostatečně rychle reagovat na požadavky tohoto regulátoru.
        Pro sledování byl použit neregulovaný režim motorů.

  \item Snímání RGB hodnot pomocí senzoru barev také funguje. Detekce
        míčku je založená na transformaci do barevného prostoru HSV,
        kde se následně provede prahování jasové složky.

  \item Metody pro řízení motoru lze použít pro jednoduché
        pohyby robota (otáčení na místě, jízda vpřed).
        Omezení zrychlení bylo také využito při zvedání míčku.
\end{itemize}

\section{Úloha \uv{Pac-man}} \label{sec:pacman}
\subsection{Podstata zadání}

Cílem soutěžících v~této úloze je sestavit robota, který do 90 sekund
projede co největší část bludiště na obrázku \ref{fig:pacman-hracideska}.
Roboti startují vždy ze startovacího boxu uprostřed bludiště. Počet bodů,
které tým za soutěžní jízdu získá, přímo odpovídá počtu různých políček
navštívených robotem. \cite{robo-pacman}

\begin{figure}[ht]
\includegraphics[width=\textwidth]{img/pacman-hracideska.jpg}
\caption[Hřiště úlohy Pac-man]{Hřiště na úlohu Pac-man. \cite{robo-pacman}}
\label{fig:pacman-hracideska}
\end{figure}

Úloha existuje ve dvou mutacích. Ve variantě pro střední školy \cite{robo-pacman} soutěžící
předem neznají rozložení hrací plochy. Zároveň se v~bludišti může pohybovat
\uv{duch} -- nepřátelský robot, kterého se robot soutěžících nesmí dotknout.
Zadání pro základní školy \cite{robo-pacman-zs} ducha nepřipouští a soutěžící
zde mají k~dispozici plány čtyř přípustných rozložení hrací plochy.

Pro otestování Open-Cube byla zvolena varianta pro střední školy s~tím,
že nebude použit duch. Obdobné podmínky měli soutěžící ve finále
Robosoutěže 2014 \cite{robo-pacman}.

\subsection{Konstrukce}

Pro otestování Open-Cube bylo opět použito dvoukolové vozítko.
Díky tomu stačilo pouze upravit konstrukci ze sekce \ref{sec:pingpong}
odstraněním ližin a přidáním vhodných senzorů. Vozítko také dovolilo
lépe otestovat gyroskop, ultrazvukový senzor a senzor dotyku, které
se v~sekci \ref{sec:pingpong} nepodařilo využít.

Výsledná konstrukce je znázorněná na obrázku \ref{fig:pacman-robot}.
Využity byly všechny senzory dostupné ve výukové edici stavebnice EV3:
\begin{itemize}
  \item Ultrazvukový senzor míří nalevo od robota a slouží
        k~poznávání bludiště.
  \item Senzor barev sleduje druhou stranu robota a plní stejnou funkci.
  \item Senzor dotyku umožňuje robotovi poznat, že narazil do překážky.
  \item Gyroskop uvnitř konstrukce zajišťuje držení správného směru v~bludišti a
        detekci nárazu do rohu překážky.
\end{itemize}

\begin{figure}[ht]
  \centering
  \begin{subfigure}[b]{0.48\textwidth}
    \centering
    \includegraphics[width=\textwidth]{img/pacman-front.jpg}
    \caption{Pohled zepředu.}
    \label{fig:pacman-robot:front}
  \end{subfigure}
  \hfill
  \begin{subfigure}[b]{0.48\textwidth}
    \centering
    \includegraphics[width=\textwidth]{img/pacman-bottom.jpg}
    \caption{Pohled zespoda.}
    \label{fig:pacman-robot:bottom}
  \end{subfigure}
  \caption[Robot pro úlohu Pac-man]{Konstrukce testovacího robota pro úlohu Pac-man.}
  \label{fig:pacman-robot}
\end{figure}

\subsection{Software}

Řídící program se opět skládá z~několika částí. První z~nich je mapa
hrací plochy, kterou si robot průběžně sestavuje. Reprezentovaná
je $9\times6$ polem typů čtverců: zatím neznámý, překážka, nenavštívené
volné pole, navštívené volné pole a startovací box. V~této mapě
dokáže robot pomocí Dijkstrova algoritmu vyhledat nejbližší nenavštívené
nebo neznámé políčko. Doplňování mapy probíhá průběžně pomocí měření ze senzorů.

Navazující částí programu je řízení pohybů mezi poli na hrací ploše.
Při většině pohybů robot sleduje úhel a rychlost z~gyroskopu.
Pomocí \SI{100}{\Hz} PD regulátoru pak upravuje svoje natočení tak, aby stále mířil správným směrem.

Zároveň lze gyroskopem detekovat náraz do rohu překážky, viz obrázek \ref{fig:pacman-kolize}.
Pokud regulátor vyvolá takový zásah, že se jedno z~kol přestane otáčet, aktivuje se opravná procedura.
Pomocí ní se robot dokáže opět zarovnat se stěnou bludiště a tak neztratit orientaci.

\begin{figure}[ht]
\includegraphics[width=0.3\textwidth]{img/robot-collision.eps}
\caption[Znázornění kolize robota]{Znázornění kolize robota s~rohem překážky.}
\label{fig:pacman-kolize}
\end{figure}

Hlavní smyčka programu spojuje zbylé části dohromady. Řešení úlohy probírá
po \uv{tazích}. Jeden tah odpovídá přesunu na další hrací pole, případně s~otočením robota.
V~každém z~nich robot vždy jede k~nejbližšímu neznámému nebo nenavštívenému bloku.

\subsection{Výsledek}
Robot úlohu úspěšně vyřešil. Záznam z~jízdy je možné zhlédnout
na adrese \url{https://youtu.be/TUHyd7wESdU} (kopii lze nalézt v~příloze).
V~čase 1:23 lze také pozorovat průběh opravné procedury, díky které robot může pokračovat i po kolizi s~překážkou.

Pomocí úlohy byla oveřena funkčnost všech senzorů kromě infračerveného,
ten ale ve výukových sadách EV3 není dostupný. Pro ovládání motorů byl
použit převážně neregulovaný režim, který již byl otestovaný úlohou
v~sekci \ref{sec:pingpong}. Řízené pohyby byly použity pouze pro posun zpět
po nárazu do překážky.

Úloha byla otestována také na alternativním programu, který nesledoval průběžně gyroskop.
Řízení pohybů robota zde zajišťovaly regulátory navržené v~sekci \ref{sec:motorctrl}.
Výsledné řešení bylo funkční, robot ale častěji narážel do rohů překážek.
Problém je nejspíše způsobený nepřesným otáčením robota při změně směru.
Stejný problém byl ale pozorován i u~dřívějších řešení pomocí sad NXT a EV3.

\subsubsection{Zpoždění měření rychlosti při malých otáčkách motoru}

Během programování úlohy byla nalezena problematická vlastnost měření
rychlosti ze~sekce \ref{sec:motors:speed:realization}. Pokud motor rychle zastaví, trvá
\qtyrange{100}{200}{\milli\second}, než hodnota měřené rychlosti přejde do nuly.
Toto bylo diskutováno v~sekci \ref{sec:motordiscuss}.

Nenulová měřená rychlost ale může zmást generátor trajektorií, který se snaží
plynule navázat na předchozí rychlost motoru. Kvůli tomu může robot
na začátku pohybu po přímce mírně zatočit.

Problém je možné řešit několika způsoby:
\begin{itemize}
  \item Pokud by uživatel přes rozhraní dokázal deaktivovat plynulé navázání
        rychlosti, problém by bylo možné obejít. K~tomuto účelu by mohl
        sloužit nový argument příslušných funkcí, například \verb|smooth_ramp_up|.
  \item Pro plynulé navázání rychlosti v~nepoužívat rychlost měřenou na motoru,
        ale pouze poslední výstup generátoru. Tím by generátor přestal
        záviset na zpožděné hodnotě rychlosti.
  \item Použít alternativní metodu měření rychlosti, která by měla menší
        zpoždění při nízkých rychlostech.
  \item Vylepšit regulátor motorů tak, aby se minimalizovala chyba sledování
        rychlosti během zrychlování a zpomalování.
\end{itemize}
